\newcommand{\lecturenumber}{3}
\input{./intro/intro.tex}

\begin{document}
	\maketitle

\begin{exercise}
  Wende den Gauss-Algorithmus an, um folgende Matrizen auf reduzierte Zeilenstufenform zu bringen und finde jeweils eine Basis des Kerns:
  \[
  A =
  \begin{pmatrix}
    1&2&2\\
    2&3&4\\
    3&4&5
  \end{pmatrix},~
  B=
  \begin{pmatrix}
    3&2&5&0\\
    1&0&1&0
  \end{pmatrix}.
  \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Welche Dimension hat der Unterraum
  \[
  \mathrm{Lin}\left(
  \begin{pmatrix}
    1\\0\\1
  \end{pmatrix},
  \begin{pmatrix}
    1\\1\\0
  \end{pmatrix},
  \begin{pmatrix}
    3\\2\\1
  \end{pmatrix}
  \right)\sse K^3?
  \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Sei $V$ ein $K$-Vektorraum der Dimension $n$. Wir definieren auf $\mathrm{End}(V)$ die Relation $f\sim g$ genau dann wenn es Bijektionen $h_1,h_2\in \mathrm{End}(V)$ gibt mit $h_1\circ f = g\circ h_2$. Zeige, dass das eine Äquivalenzrelation ist und dass $\rng(f) = \rng(g)$ äquivalent ist zu $f\sim g$.
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Seien $t,a_0,\hdots,a_{n-1}\in K$. Berechne die Determinante der Matrix
  \[
  t\cdot E_n -
  \begin{pmatrix}
    0&&&&-a_0\\
    1&\ddots&&&-a_1\\
     &\ddots&\ddots&&\vdots\\
     &&\ddots&0&-a_{n-2}\\
     &&&1&-a_{n-1}
  \end{pmatrix}\in M_{n}(K)
  \]
  mit dem Laplacschen Entwicklungssatz.
\end{exercise}

\begin{exercise}
\leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item Berechne den Rang der Matrix
    \[
    A\defined \begin{pmatrix}
      1&-2&3&-4\\
      -2&3&-4&5\\
      3&-4&5&-6\\
      -4&5&-6&7
    \end{pmatrix}
    \in M_4(\mathbf{F}_7).
    \]
    \item Seien
    \[
    B \defined
    \begin{pmatrix}
      2&0&0&0\\
      0&3&1&1\\
      0&0&1&0\\
      0&0&0&1
    \end{pmatrix},~
    C\defined
    \begin{pmatrix}
      4&1&-1&4\\
      3&2&8&-3\\
      4&-1&1&4\\
      -3&2&8&3\\
    \end{pmatrix}\in M_4(\rr).
    \]
    Berechene die Determinante $\det\left(C^TBC^{-1}\right)$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{exercise}
  Sei $\mathbf{F}_2$ der Körper mit zwei Elementen. Berechne die Anzahl der Elemente in $\mathrm{GL}_2(\mathbf{F}_2)$.
\end{exercise}
\begin{exercise}
  Die Zahlen $17777$, $31813$, $91843$, $28043$, $82273$ sind alle durch die Primzahl $29$ teilbar. Zeige, dass die Determinante von
  \[
  \begin{pmatrix}
    1&7&7&7&7\\
    3&1&8&1&3\\
    9&1&8&4&3\\
    2&8&0&4&3\\
    8&2&2&7&3
  \end{pmatrix}
  \]
  ebenfalls durch $29$ teilbar ist.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Sei
    \[
    A = \begin{pmatrix}
      1&2&3\\
      4&3&3\\
      -1&-1&-1
    \end{pmatrix}\in M_3(\rationals).
    \]
    Bestimme $A^{-1}$.
\end{exercise}
\begin{exercise}
  Beweise oder widerlege:
  \begin{enumerate}
    \item Das Inverse einer oberen Dreiecksmatrix ist wieder eine obere Dreiecksmatrix.
    \item Das Inverse einer symmetrischen Matrix ist wieder eine symmetrische Matrix.
  \end{enumerate}
\end{exercise}
\end{document}
